\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern} 
\usepackage{multicol}

\usepackage{hyperref}

\title{Informationsvisualisierung \\ Zusammenfassung}
\author{Benedikt Lüken-Winkels}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage



\section{Einführung}
\paragraph{Definition} Informationsvisualisierung ist die Kommunikation von abstrakten Informationen durch interaktive visuelle Schnittstellen. 

\paragraph{Abgrenzung zur Visualisierung} Informationsvisualisierung ist nicht

\begin{itemize}
  \item Wissenschaftliche Visualisierung: Darstellung nicht-abstrakter Informationen mit realen physischen Representationen. (Röntgenbild)
  \item Computer Graphik: Technischer und Mathematischer Aspekt von Visualisierung
  \item Graphik-Design: Ästhetische graphische Darstellung
\end{itemize}


\paragraph{Darstellungsmöglichkeiten von abstrakten Daten oder Informationen}
\begin{itemize}
  \item Text und Tabellen
  \item Hierarchien und Graphen
  \item Multivariate Daten (Mehrdimensionale Daten)
  \item Zeitreihen (Multivariate Daten, wobei die Zeit eine besondere Dimension darstellt)
\end{itemize}


\section{Infographiken}

\subsection{Diagramme}

Einfache Beispiele von Diagrammen
\begin{itemize}
  \item Linien-Diagramm
  \item Balken-Diagramm
  \item Kuchen-Diagramm
  \begin{itemize}
    \item Gut bei Part-Whole-Relationen
    \item Tatsächliche Werte/Kategorien sind schwer zu vergleichen
  \end{itemize}
  \item Zeitreihen
  \item Sparkreihen: Zeitreihen, reduziert um Trends darzustellen
\end{itemize}


\subsection{Metaphern und Symbole}
\textbf{Metaphern} sollen Konstrukte und Konzepte verineinfacht darstellen und zugänglicher machen. Beispiele:
\begin{itemize}
  \item Städte (Cluster in Zusammenhängen)
  \item Bäume (Hierarchien)
  \item Tiere (Vererbeung)
\end{itemize}

\textbf{Symbole} stellen stark vereinfachte Darstellungen von Sachverhalten oder Objekten dar, die unter anderem auch Metaphern darstellen können (Papierkorb Icon für gelöschte Elemente).

\paragraph{Isotyp} Darstellung von statistischen Informationen durch Piktogramme (Symbole). Größe der Zahl wird durch Anzahl an Symbolen kodiert.

\subsection{Infographiken}
Infographiken sind graphische Representationen von Informationen, Daten oder Wissen, die komplexe Informationen schnell und leicht zugänglich machen sollen.

\subsubsection{Gegenüberstellung Infographik und Informationsvisualisierung}

\begin{multicols}{2}% 2-column layout
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \textbf{Infographik}
    \begin{itemize}
      \item Von Hand geschrieben
      \item Selbsterklärend
      \item Erzählt eine Geschichte
      \item Meistens Ad-Hoc
      \item Kann voreingenommen sein
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \textbf{Informationsvisualisierung}
    \begin{itemize}
      \item Automatisch generiert
      \item Auf verschiedene Datensätze anwendbar
      \item Nicht unbedingt selbsterklärend
    \end{itemize}
\end{multicols}

\section{Visuelle Wahrnehmung}
Visuelle Wahrnehmung ist selektiv, interpretierend und kann durch die Umgebung (Kontrast/Struktur) abgelenkt werden (nicht wie eine Kamera)

\subsection{Verarbeitung visueller Informationen}

\paragraph{Dreiphasenmodell} 
\begin{enumerate}
  \item Primitive Mustererkennung
  \item Aktionen/Reflexe, Komplexe Mustererkennung
  \item Visuelles Arbeitsgedächtnis
\end{enumerate}

\paragraph{Menschliches Auge} Man kann verschiedene Eigenschaften der visuellen Wahrnehmung ausnutzen. 
\begin{itemize}
  \item Antizipation von Bewegungen: Vorhersehen von Ereignissen
  \item Mustererkennung: Verdeutlichen von Clustern
\end{itemize}

\paragraph{Perphere Schärfe} Die Schärfe mit der Text lesbar oder Objekte erkennbar sind, nimmt abhängig vom Zentrum ab: 
\begin{itemize}
  \item Zentrum: Farbe und Helligkeit sind klar erkennbar.
  \item Rand/Peripherie: Unscharf und nur Helligkeit ist erkennbar.
\end{itemize}

\subsection{Farbwahrnehmung}

\paragraph{Opponent Color Theory. Gegenfarbtheorie}
Es ist einfacher und effizienter die Farben anhand der Unterschiede zwischen benachbarten Farben zu erkennen. 3 chemische Prozesse mit jeweils 2 Gegenfarben sorgen für Farbidentifizierung. $ \Rightarrow $ Farbe und Helligkeit sind relativ.



\subsection{Mustererkennung}
\paragraph{Kategorien von Mustern}
\begin{itemize}
  \item Kantenerkennung (Farben, Helligkeit)
  \item Einfache Muster (Verbindung durch Kanten oder Roation)
  \item Komplexe Muster (Muster in Mustern, Cluster)
  \item Objekterkennung (Icons, Symbole)
\end{itemize}


\paragraph{Präattentive Elemente} Ein Element in einer Gruppe ähnlicher Elemente mit herausstehenden Eigenschaften kann schnell erkannt werden. \textbf{Bewegung ist präattentiv}

\paragraph{Bewegungserkennung}
Bewegung kann auf einen Zusammenhang hinweisen. 


\paragraph{Visuelle Suche}
Folgt einem Zyklus:
\begin{enumerate}
  \item Erkenne Muster
  \item Wähle einen Kandidaten aus
  \item Schließe vorherige Ziele aus
  \item Bewege das Auge
\end{enumerate}

\paragraph{Gestalt Psychologie}
Gesetze, die helfen, Gruppierungen leichter erkennbar zu machen.
\begin{itemize}
  \item Räumliche Nähe
  \item Ähnlichkeit in Gestalt oder Form
  \item Verbindungen (durch Kanten in einem Graphen)
  \item Fortläufigkeit (Continuity, zB nicht unterbrochene Linien)
\end{itemize}



\subsection{Dreidimensionale Wahrnehmung}
Problematisch bei der Visualisierung von abstrakten Informationen. 
\paragraph{Hauptprobleme von 3D}
\begin{itemize}
  \item Schwierige Navigation
  \item Ausschluss von Information im Hintergrund
\end{itemize}

\paragraph{2,5D Darstellung}
Kombiniert die Vorteile von 2D und 3D. Dritte Dimension bietet Schatten oder Perspektive. Beispiele:
\begin{itemize}
  \item Cuschion treemap
  \item Cone Trees
  \item UML Geons
  \item Perspective Wall
\end{itemize}


\subsection{Design Empfehlungen}
\begin{itemize}
  \item Emphasize with color
  \item Differences with brightness
  \item Coding of categories: max 6 to 12 different colors
  \item Color scales should vary in color and brighntess 
  \item Color perception depends on culture
  \item Motion to grap attention/indicate a relation
  \item Strong colors/contrast can cause interta (ghost images)
  \item User yellow/blue variations for colorblinds
\end{itemize}


\section{Visualisierung von Hierarchien}

\paragraph{Hierarchische Daten/Informationen als Baumstruktur}
\begin{itemize}
  \item Keine Zyklen
  \item Es gibt genau einen Weg von der Wurzel zu einem beliebigen Knoten.
  \item $ \Rightarrow $ Verbundener, ungerichteter Graph 
\end{itemize}

\subsection{Node-Link}
Darstellung eines Baums, mit Knoten als Punkte und Kanten als Linien. \\
Vorteile: 
\begin{itemize}
  \item Intuitiv
  \item Hierarchie schnell erkennbar
  \item Flexibles Layout
\end{itemize}
Nachteile:
\begin{itemize}
  \item Kanten brauchen Platz
  \item Degernerierte Bäume sind schwer darzustellen.
\end{itemize}

\subsection{Eingerückte Gliederungs Plots}
Darstellungs eines Baums in einer Liste \\
Vorteile: 
\begin{itemize}
  \item Leicht lesbar
  \item Allgemein bekannt
  \item Darstellen degernerierter Bäume möglich
\end{itemize}
Nachteile:
\begin{itemize}
  \item Unflexibles Layout
\end{itemize}

\subsection{Eiszapfen Plot (Icicle Plot)}
Hierarchie als Teil-Ganzes Beziehung \\
Vorteile: 
\begin{itemize}
  \item Labelling ist einfach
  \item Effektive Nutzung von Bildschirmplatz
\end{itemize}
Nachteile:
\begin{itemize}
  \item Nicht sehr intuitiv
  \item Breite der Kindelement wird durch Breite der Vaterelemente beschränkt
\end{itemize}

\subsection{Treemap}
Elemenete als Flächen (Venn Diagramm - artig) \\
Vorteile: 
\begin{itemize}
  \item Kaum Platzverbrauch für Kanten
  \item Platz der Blattknoten kann verbraucht werden
\end{itemize}
Nachteile:
\begin{itemize}
  \item Labelling schwierig
  \item Rand eines Elements muss berücksichtigt werden und ins Layout mit einbezogen werden. (2,5D)
\end{itemize}



\subsection{Verwendung in der Praxis}
Empfohlene Layouts: Node-Link, Einzapfen, Eingerückte Gliederung. Nicht empfohlen, weil unintuitiv und meistens schwer lesbar: Treemap und Radial Layouts.
 
\paragraph{Vergleich von Hierarchien} Aufbau als Matrix, farbliche Hervorhebung, Linienverbindungen


\section{Visualisierung von Graphen}

\paragraph{Anwendung}
\begin{itemize}
  \item Karten: Multivariate Daten in einer Karte (London Underground: Verbindungen und geographische Lage)
  \item Ego/Personen-Netzwerke: Persönliche Verbindungen als Graph (Facebook)
\end{itemize}

\paragraph{Visuelle Kodierung}
\begin{itemize}
  \item Dicke einer Kante: Kantengewicht
  \item Pfeil: Kantenrichtung
  \item Verschachtelte Boxen: Hierarchie
  \item Knotenlabel: Knotennamen
\end{itemize}

\paragraph{Ästhetische Kriterien}
\begin{itemize}
  \item Minimale Kantenüberschneidung
  \item Minimale Bemalte Fläche
  \item Minimale Kantenlänge
  \item Minimale Anzahl an Biegungen in Kanten
  \item Maximale Symmetrie
  \item Verdeutlichung von Clustern
  \item Fortlaufende Winkel an den Kanten
\end{itemize}


\subsection{Layout Algorithmen}

\paragraph{Radial Layout}
\begin{itemize}
  \item Gleichverteilung im Knotengewicht
  \item Viele Kantenüberschneidungen
  \item Gut anwendbar, wenn keine Metadaten vorhanden sind
\end{itemize}

\paragraph{Force-Directed Layout}
\begin{itemize}
  \item Kanten werden wie Federn in eine bestimmte Länge geforcet
  \item Equilibrium, wo sich Kantenkräfte gegenseitung ausbalancieren
\end{itemize}

\paragraph{Hierarchisches Layout}
\begin{itemize}
  \item Problem beim Zeichnen von Zyklen:
  \begin{itemize}
    \item Drehe die Kanten um, die den Zyklus schließen
    \item Male dann den Graphen
    \item Drehe die Kanten wieder um
  \end{itemize}
  \item Tiefensuche ergibt die topologische Ordnung der Elemente
  \item Dummy Knoten, die nach dem Erstellvorgang entfernt werden ergeben ein sauberes Layout
\end{itemize}


\paragraph{Orthogonales Layout}
\begin{itemize}
  \item Kanten folgen einem Raster
  \item Metriken für die Form: zB Je weniger Wendungen in einem Pfad, desto besser
\end{itemize}

\paragraph{Kantenbündelung}
\begin{itemize}
  \item Strukturiertes Radial Layout
  \item Kanten, die in die selbe Richtung gehen werden gebündelt
\end{itemize}

\subsection{Matrix Visualisierung von Graphen}

\paragraph{Adjazenzmatrix} NxN-Matrix, mit Einfärbungen, wenn eine Kante existiert. Clustererkennung ist schwer. $ \Rightarrow $ Sortierung der Knoten


\subsection{Visualisierung von dynamischen Graphen}
Zeitliche Abfolge von Graphzuständen

\paragraph{Animation} see difference between layout and data changes to preserve the mental map of the graph. Examples:
\begin{itemize} 
  \item TimeArchTrees, horizontal development of the graph, vertical orientation of the graph  
  \item TimeSpiderTrees, cirular layout, each ring is one graph
  \item TimeRadarTrees, cicular layout, outer circles are a representation of the inner. The inner circle shows incoming edges, the outer shows outgoing
\end{itemize}


\section{Multivariate Daten}
Daten mit mehreren Informationen/Informationstupeln pro Objekt. Leichte Darstellung in einer Tabelle.

\subsection{Statistische Analyse}
Maßstäbe zur Analyse
\begin{itemize}
  \item Mittelwert
  \item Median: Mittelwert der Werte bei sortierter Reihenfolge
  \item Quartile: oberes/unteres Quaritil 25\%/75\% der Werte
  \item Modus/Modalwert: häuftigster Wert
  \item Standartabweichung
  \item Standardfehler: Standartabweichung der der Mittelwerte
\end{itemize}

\paragraph{Skalenniveau/Scale of measure} Skalen können verschieden gemessen und verglichen werden.

\begin{itemize}
  \item Nominal Scale $ = \neq $: Geschlecht
  \item Ordinal Scale $ = \neq < > $: Noten
  \item Interval Scale $ = \neq < > + - $: Temperatur
  \item Ratio/Verhältnis Scale $ = \neq < > + - \cdot\ \div $: Länge/Geometrische Maße
\end{itemize}

\paragraph{Boxplots} Erweiterung eines Barcharts, mit zusätzlichen Informationen über Median und Quartile und Ausreißern

\paragraph{Fan Chart} Zeigt Median und Quartile als Fächer in einem Kreis.

\paragraph{Fan Chart Map} 2D Matrix von Fan Charts, um Tendenzen in der Entwicklung und den Zusammenhang der Variablen zu verdeutlichen.

\paragraph{Histogramm} Bar Chart der Werte. Die Werte werden in Intervalle aufgeteilt

\paragraph{Dimensionalitätsreduktion} Bei einem Datensatz mit vielen verschiedenen Informationen pro Objekt wird die Visualisierun von Gemeinsamkeiten schwierig. Durch Dimensionalitätsreduktion werden verschiedene Eigenschaften kombiniert. Methoden, um dies zu erreichen sind:
\begin{itemize}
  \item Finden von Korrelationen
  \item Multidimensionale Skalierung
  \item Faktorenanalyse. Verschiedene Eigenschaften, die die größte Variation im Datensatz ergeben werden zu einem Faktor zusammengeschlossen  
\end{itemize}  


\paragraph{Clustering} Herausheben von Objekten, die zu einer Gruppe gehören.
\begin{itemize}
  \item Räumliches Gruppieren
  \item Partitionierung des Datensatzes: k-means
  \item Hierarchisches Clustering
\end{itemize}


\subsection{Tabellen}
\paragraph{Scatterplot} Zusammenhang zweier Variablen

\paragraph{Anscombe Quartett} Verdeutlicht, dass die graphische Analyse von Datensätzen genauso wichtig ist, wie die Erhebung von Statistischen Analysen (Mittelwert/Standardabweichung). Das Quartett zeigt 4 Datensätze mit identischen Werten bei der desktiptiven statistischen Analyse, die allerdings sehr verschiedene Werte haben.

\paragraph{Parallele Koordinaten} 

\paragraph{Star Plots} 

\paragraph{Chernoff Faces}

\section{Software Visualisierung}
\textbf{Definition:} Visualisierung des Aufbaus, Verhaltens und der Entwicklung von Software.

\subsection{Code Diagramme}
\paragraph{Jackson Diagramme} Aufbau der Aktionen als Baumstruktur. 

\paragraph{Struktogramme} Verschachtelte Boxen verdeutlichen den Programmablauf (von oben nach unten)

\paragraph{Kontrollflussgraph CFG}
\begin{itemize}
  \item Knoten: Statement oder Bedingung
  \item Kante: Flussrichtung, Pfeil zur nächsten Operation
\end{itemize} 

\paragraph{Kontrollflussdiagramm} 


\subsection{Architektur}
Häufige Artitekturmodelle: 
\begin{itemize}
  \item Pipes und Filter: Input/Output Stream. Ausgaben werden in den nächsten Filter gepipet
  \item Layered Systems: Verschiedene Schichten verwenden die Funktionalitäten der oberen Schicht.
  \item Blackboard-driven: Verschiedene Prozesse greifen auf eine Quelle zurück
\end{itemize}

\paragraph{Ad-Hoc Diagramme} Diagramme die einen bestimmten Sachverhalt oder Programmverlauf beschreiben. Folgen keiner Standardnotation und sind ohne Erklärung selten verständlich.

\paragraph{UML Diagramme} Standartisierte Darstellungen für verschiedene Aspekte in der Softwarearchitektur

\begin{itemize}
  \item Use Case Diagram
  \item Class Diagram
  \item Behaviour Diagram
  \item Interaction Diagram
  \item Implementation Diagram
  \item Model Management Diagram
\end{itemize}

\subsection{Reverse Engineering}
\textbf{Definition:} Analyse eines Systems, um Repräsentationen auf einer höheren Abstraktionsebene zu erstellen. Problem dabei ist, dass die Erkennung von Designpatterns sehr schwer ist.

\paragraph{Class Blueprint} Aufsplitten einer Klasse in
\begin{itemize}
  \item Initionalisierung (init-Methoden)
  \item Interface-Methoden (Methoden, die von anderen Klassen verwendet werden)
  \item Implementierungen (private Methoden)
  \item Accessors (Getter/Setter)
  \item Attributen
\end{itemize}

\paragraph{Dependency Viewer} Package Graph, der Dependencies zwischen Packages veranschaulicht, um Designfehler zu zeigen.

\paragraph{Dependency Structure Matrix} Adjazenzmatrix, die die Dependencies einer Software darstellt. Zyklenerkennung möglich

\paragraph{Software Städte} Fläche repräsentiert das System. Dritte Dimension kann verschiedene Metriken darstellen, wie Dependencies oder Größe von Paketen.



\subsection{Verhalten von Software}

\subsubsection{Dynmaische Programm Visualisierung}

\paragraph{Erfassung von Daten} Viele Methoden haben das Problem, dass sie direkt in den Kontrollfluss des Programms eingreifen und so möglicherweise den Ablauf oder die Laufzeit beeiflussen, die gemessen werden soll. Methoden zur Erfassung sind:
\begin{itemize}
  \item Instrumentation: Vor/Nach jeder Operation, wenn eine Datenstrukture geändert wurde oder an bestimmten Programmpunkten wird eine Messung vorgenommen
  \item Messen in einem parallelen Thread, der den Speicher liest
  \item Besondere Hardware
\end{itemize}

\paragraph{Dynamische Datenerfassung} Erfassung von Daten zur Laufzeit: Programm positionen, Werte von Variablen, Inhalt des Heaps


\subsubsection{Animierung von Algorithmen}
\paragraph{Anwendungen}
\begin{itemize}
  \item Verständnis der Vorgehensweise
  \item Design
  \item Optimierung
  \item Debugging
\end{itemize}
$ \Rightarrow $ Problem: Finden des richtigen Darstellungsmodells (Korrekte Darstellung der Übergänge zwischen Zuständen)

\paragraph{Architekturen für Graph Animationen}
\begin{itemize}
  \item Ad Hoc: Ohne Verwendung von Libraries (from Scratch)
  \item Special Datatypes: Algorithmen verwenden Datentypen mit eingebauten Visualisierungen
  \item Interesting Events: Einfügen von Aktionen an bestimmten Punkten im Code
  \item Deklarativ: Teilung von Code und Annotiation. Annotation biete Code für einen Demon, der Datenänderungen anzeigt 
  \item Post-Mortem Visualisierung: Aufnahme der Änderungen während der Ausführung in einem Log. Anschließend wird die Ausführung animiert.
  \item Semantik-gerichtet: Autimatische Animation durch Interpreter der Programmiersprache
\end{itemize}

\subsubsection{Visuelles Debugging}

\paragraph{Memory Graph} Darstellung des Speichers eine Programms. Kann sehr groß werden $ \Rightarrow $ Fokussierung auf Subgraphen

\paragraph{Memory Slices} Forward Memory Graph: 

\paragraph{Forward Reference Pattern}
\begin{itemize}
  \item Zugriffsgraph (Baum)
  \item Keine Erkennung von Zyklen
\end{itemize}

\paragraph{Static Slice} How \textbf{can} a variable be changed by other code points. Slice is a small part
\paragraph{Dynamic Slice} How \textbf{is} a variable actually changed by other code points. Slice is a small part
\paragraph{Execution Slices} Sequence of program points.
\paragraph{Dice} Difference of two Slices.

\paragraph{X-Slice} (Heuristic) Compare a run with failing and compiling input. Only the failing program points are highlighted. Color coding coverage data by failure propability and evidence for failure.

\paragraph{Test Blueprint} Highlight non-executed program points in the Class Blueprint. 


\subsection{Entwicklung von Software}
Synonym für den Entwicklungprozess einer Software.

\paragraph{Software Archive} version control/collection of the history of a program of any kind. 

\paragraph{Color-coding}
\begin{itemize}
  \item Line Representation: indentation/different metrices
  \item Code Age: when was a file/line changed
  \item Pixel Representation
  \item Version-specific Code: highlight eg platform specific code
  \item Depth of nested blocks
  \item CVSScan: different versions for a file with LOC as bar height.
\end{itemize}

\paragraph{Edge Splatting} Je öfter eine Kante zwischen zwei Objekten gezeichnet wird, desto mehr wird die Farbkodierung der Kante hervorgehoben. Dies ist eine Strategie um Overplotting entegenzuwirken.

\paragraph{Evolution Matrix} Classes are represented as boxes. Box height and width encode a certain metric. $ \Rightarrow $ No insight on program structure

\paragraph{Call Graph} Which function calls wich function (low level info). Encode program structure. Edge splatting (the more often an edge is drawn the more intense it color gets) shows call clusters.


\subsubsection{Visuelles Data-Mining von Softwarearchiven}

\paragraph{Gesetze der Softwareentwicklung}
\begin{itemize}
  \item Lehman: Größe, Komplexität und Funktionalität sind antiproporitonal zur Wachstumsrate und der Codequalität eines Programms
  \item McCabe: Dichte des Callgraphen ist ein guter Indikator für Bugdichte
  \item Basili und Möller: Kleine Änderungen haben eine höhere Fehlerdichte
\end{itemize}

\paragraph{Data Mining Process}
Startgin with a version control program (git)
\begin{enumerate}
  \item Analysis
  \item Extraction
  \item Data Mining
  \item Visual Data Mining
\end{enumerate} 



\paragraph{Coupling}
\begin{itemize}
  \item Evolutionary Coupling artifact are related, when they are changed together.
  \item Logical Coupling artifacts are related, when they are programmatically calling each other.
\end{itemize}


\section{Interaktion} 
\paragraph{Information-Seeking Mantra}
\begin{enumerate}
	\item Überblick
	\item Zoom und Filtern
	\item Details auf Anfrage
\end{enumerate}

\paragraph{Kategorien von Interaktionstechniken}
\begin{itemize}
	\item Auswählen/Fokussieren: Informationen auf Anfrage
	\item Erkunden: Fokus schwenken. Details zu einem Teilbereich anzeigen
	\item Kodieren: Verschiedene Darstellungsarten. Bar Chart oder Pie Chart
	\item Rekonfigurieren: Parameter in der Darstellung anpassen
	\item Abstrahieren: Table Lens (Mehr oder weniger Details)
	\item Filtern
	\item Verbinden
\end{itemize}

\subsection{Zooming}
\paragraph{Geometric Zooming} Zoom hängt von physischen Objekten ab. (Google Earth)

\paragraph{Semantic Zooming} Erhöhung der Detaildichte auf Anfrage. ZB Persönliche Informationen auf einer Karte


\end{document}












